---
aid: 9025
zid: 733165
title: "【讨论】元老院为何没有对优先雷湛地区进行军事占领？"
author: 宅男刑事
date: 2018-01-03 09:21:58+07:00
lastmod: 2018-01-07 11:15:00+07:00
---

宅男刑事 于 2018-1-3 09:21:58 发表了：

很好奇 从地理距离攻略难度来看，元老院完全有能力对雷湛地区【雷州半岛】实施军事占领和攻略 无论是两栖登陆还是从珠三角地区发动陆地攻击都是可行的 完成对雷湛地区的军事统治，转运距离上也比从广州更近 远期也可以作为攻略钦廉地区的出发基地 从侧翼对广西发动攻击等，充分利用元老院强大的海运和海军优势，不是比跨越狭窄的西江航道逆水而行更有效率吗？而且占领雷湛和钦廉地区，也更有利于元老院获取越南的煤炭和大米资源。雷湛地区本身也是出色的糖和米的产地 能极大的增加元老院的农业收入

---

cc5233 于 2018-1-3 09:31:17 发表了：

雷州？多早就被髡贼控制了？

---

cccpprc 于 2018-1-3 09:35:12 发表了：

甜港风云的故事如此久远，以至于没人记得了是吧

---

corsola 于 2018-1-3 09:41:24 发表了：

湛江茂名地区的水系和珠江水系并不连通，从茂名去梧州的话，如果是需要辎重的大部队，未必有溯西江而上来得方便

---

guojiageyan 于 2018-1-3 09:42:34 发表了：

收了五个老婆的常师德踩了你的话题

---

为了吃饭，前进 于 2018-1-3 09:42:37 发表了：

雷州还有什么不是元老院的?现在不过是地下变地上而已。倒是雷廉参将阵亡，广府剧变后，廉州残余驻军会不会匪化，雷州需要多少国民军进行治安战，这个问题貌似还没人考虑过。

---

cc5233 于 2018-1-3 09:50:38 发表了：

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-1-3 09:42
>
> 雷州还有什么不是元老院的?现在不过是地下变地上而已。倒是雷廉参将阵亡，广府剧变后，廉州残余驻军会不会 ...

参将死了还有其他军官啊

贿赂 1 下搞得定的

---

为了吃饭，前进 于 2018-1-3 09:55:31 发表了：

> cc5233 发表于 2018-1-3 09:50
>
> 参将死了还有其他军官啊
>
> 贿赂 1 下搞得定的

广府剧变后，防瑶驻军没粮饷，又被伏波军割断了与主力的联系，要么投降要么为匪，军官手里没啥资源，压不住的。

---

bbbullet 于 2018-1-3 10:56:07 发表了：

雷州缺水，开发力度有限，常师德说五个暖床还是不行啊

---

cc5233 于 2018-1-3 11:41:56 发表了：

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-1-3 09:55
>
> 广府剧变后，防瑶驻军没粮饷，又被伏波军割断了与主力的联系，要么投降要么为匪，军官手里没啥资源，压不 ...

髡贼又不是傻 b，送钱啊

---

为了吃饭，前进 于 2018-1-3 11:45:42 发表了：

> cc5233 发表于 2018-1-3 11:41
>
> 髡贼又不是傻 b，送钱啊

岁币么

---

cc5233 于 2018-1-3 11:47:59 发表了：

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-1-3 11:45
>
> 岁币么

岁个毛啊，回头别的地方稳得下来或者海南这边新兵接得上了，叫他们连贿赂一块还回来。

---

为了吃饭，前进 于 2018-1-3 11:57:51 发表了：

> cc5233 发表于 2018-1-3 11:47
>
> 岁个毛啊，回头别的地方稳得下来或者海南这边新兵接得上了，叫他们连贿赂一块还回来。
>
> ...

我觉得，这部分人还有用，毕竟瑶人涌来雷州是个麻烦，但只维持不改造光输钱也不行。可以仿照新疆那套来搞，即先易帜负责边境治安，同时派员助其清理内部，待国民军开来后该礼送的礼送，想离职的离职一一部队、公共资财留下。留用的先去军官教导队，士兵由小魏的徒子徒孙们发动，整编完毕后进入国民军建制，留用的军官大部调去异地参加工程管理，以合适的环境促其进步。，

---

cc5233 于 2018-1-3 14:42:41 发表了：

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-1-3 11:57
>
> 我觉得，这部分人还有用，毕竟瑶人涌来雷州是个麻烦，但只维持不改造光输钱也不行。可以仿照新疆那套来搞 ...

这些根本无所谓，最重要的是，别摇人没来他们先搞事。

---

为了吃饭，前进 于 2018-1-3 14:48:49 发表了：

> cc5233 发表于 2018-1-3 14:42
>
> 这些根本无所谓，最重要的是，别摇人没来他们先搞事。

各人怎么认识倒无所谓，如果你来写当然用你自己的思路。

---

cc5233 于 2018-1-3 14:51:48 发表了：

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-1-3 14:48
>
> 各人怎么认识倒无所谓，如果你来写当然用你自己的思路。

什么叫照自己的思路。

先保证吃饱还是先保证玩好这种东西需要思路？

---

为了吃饭，前进 于 2018-1-3 15:08:47 发表了：

> cc5233 发表于 2018-1-3 14:51
>
> 什么叫照自己的思路。
>
> 先保证吃饱还是先保证玩好这种东西需要思路？

抬杠了是吧？有意思么?

---

cc5233 于 2018-1-3 15:12:44 发表了：

_本帖最后由 cc5233 于 2018-1-3 15:19 编辑_

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-1-3 15:08
>
> 抬杠了是吧？有意思么?

到底谁在瞎抬杠哦

思考问题本质上难道不是这样？

至于吃饱是吃饭还是吃面，那才算个人思路不通。

---

cqduoluo 于 2018-1-3 23:05:56 发表了：

雷州人口少，地形不方便开发，广州拿下，靠糖业公司都能搞定了。

---

宅男刑事 于 2018-1-4 12:21:45 发表了：

> corsola 发表于 2018-1-3 09:41
>
> 湛江茂名地区的水系和珠江水系并不连通，从茂名去梧州的话，如果是需要辎重的大部队，未必有溯西江而上来得 ...

如果是以雷州作为出发基地，配合两栖登陆优先攻击钦廉呢？从侧翼对桂南地区进攻，应该可以加速广西明军崩溃吧

---

宅男刑事 于 2018-1-4 12:22:37 发表了：

> guojiageyan 发表于 2018-1-3 09:42
>
> 收了五个老婆的常师德踩了你的话题

还没有建立政权组织吧？

---

宅男刑事 于 2018-1-4 12:23:43 发表了：

> logosland 发表于 2018-1-4 09:20
>
> 估计越南陈家可能插一缸子

这是个问题，所以我觉得元老院优先占领钦廉地区非常有必要，对越南也是一个威慑

---

宅男刑事 于 2018-1-4 12:39:13 发表了：

> 为了吃饭，前进 发表于 2018-1-3 09:42
>
> 雷州还有什么不是元老院的?现在不过是地下变地上而已。倒是雷廉参将阵亡，广府剧变后，廉州残余驻军会不会 ...

如果雷州已经实现控制，元老院为何不攻略钦廉地区，然后渡过邕江，直击南宁呢？

---

Brain1127 于 2018-1-4 13:04:48 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 12:39
>
> 如果雷州已经实现控制，元老院为何不攻略钦廉地区，然后渡过邕江，直击南宁呢？ ...

南宁有什么重要资源节点？

另外就是，写战梧州的哥们忘记甜港风云相关情节了。

---

JC 荆蛮后人 于 2018-1-4 13:15:44 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 12:39
>
> 如果雷州已经实现控制，元老院为何不攻略钦廉地区，然后渡过邕江，直击南宁呢？ ...

西江作为后勤动脉太重要了，从钦州往北虽然路途不远但很多山路，伏波军的后勤运力不足

---

corsola 于 2018-1-4 13:53:49 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 12:39
>
> 如果雷州已经实现控制，元老院为何不攻略钦廉地区，然后渡过邕江，直击南宁呢？ ...

这是珠江水系图

可以看到雷州半岛及附近的今广东茂名、广西北海地区其实是沿海河流流域，与珠江水系并不连通。

伏波军在梧州的后勤有西江水运保证都很紧张，在无河流、无良好道路的情况下从雷州半岛出发攻击广西在后勤上问题极大。

同样地，南宁的明军（即使存在）翻山过来攻击雷州也很困难。在物资、人力均不足的情况下，这个方向确实没什么必要有限。

---

猫失前爪 于 2018-1-4 15:54:10 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 12:21
>
> 如果是以雷州作为出发基地，配合两栖登陆优先攻击钦廉呢？从侧翼对桂南地区进攻，应该可以加速广西明军崩 ...

两栖登陆？？？你是不是来搞笑的·······

---

猫失前爪 于 2018-1-4 15:54:34 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 12:39
>
> 如果雷州已经实现控制，元老院为何不攻略钦廉地区，然后渡过邕江，直击南宁呢？ ...

你来背补给

---

xiaoxindehua 于 2018-1-4 20:14:22 发表了：

不早就明皮澳心事实控制了么，还派去了一批规划民公务员

---

宅男刑事 于 2018-1-4 20:49:32 发表了：

> 猫失前爪 发表于 2018-1-4 15:54
>
> 两栖登陆？？？你是不是来搞笑的·······

元老院又不是没干过抢滩登陆？打福建郑氏的时候不就打过了？

---

宅男刑事 于 2018-1-4 20:50:51 发表了：

> 猫失前爪 发表于 2018-1-4 15:54
>
> 你来背补给

钦江邕江都具备通航能力，钦江可以直接入海 转运站设在钦州湾，转运距离比走西江水路近的多

---

宅男刑事 于 2018-1-4 20:51:57 发表了：

> wangsaozong 发表于 2018-1-4 12:37
>
> 哪来那么膨胀的心态，雷州渗透归渗透，能跟占领相提并论吗
>
> 不过吴晋明老太爷不就是去的雷州嘛，他是天兵到 ...

是的，我就记得原文里并没有【占领】或者【统治】雷州地区

---

宅男刑事 于 2018-1-4 20:53:45 发表了：

> Brain1127 发表于 2018-1-4 13:04
>
> 南宁有什么重要资源节点？
>
> 另外就是，写战梧州的哥们忘记甜港风云相关情节了。 ...

南宁是八桂第二府城啊，而且邕江本身也是重要的交通节点，向北可以通航柳江控制桂北 向东可以威胁桂林

---

宅男刑事 于 2018-1-4 20:54:32 发表了：

> JC 荆蛮后人 发表于 2018-1-4 13:15
>
> 西江作为后勤动脉太重要了，从钦州往北虽然路途不远但很多山路，伏波军的后勤运力不足
>
> ...

这个说法有道理

---

宅男刑事 于 2018-1-4 20:55:43 发表了：

> corsola 发表于 2018-1-4 13:53
>
> 这是珠江水系图
>
> 可以看到雷州半岛及附近的今广东茂名、广西北海地区其实是沿海河流流域，与珠江水系并不 ...

如果是直接在合浦或者钦州组织登陆作战，利用水运优势攻略南宁呢？

---

猫失前爪 于 2018-1-4 20:59:42 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 20:49
>
> 元老院又不是没干过抢滩登陆？打福建郑氏的时候不就打过了？

那个抢滩登陆和你想的往内陆进攻不是一个级别的东西，往内陆进攻需要大量物资补给，17 世纪在没码头的地方玩这种进攻，作死呢

---

猫失前爪 于 2018-1-4 21:06:07 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 20:50
>
> 钦江邕江都具备通航能力，钦江可以直接入海 转运站设在钦州湾，转运距离比走西江水路近的多 ...

钦江连邕江?你挖了运河了？

---

宅男刑事 于 2018-1-4 21:12:09 发表了：

> corsola 发表于 2018-1-4 13:53
>
> 这是珠江水系图
>
> 可以看到雷州半岛及附近的今广东茂名、广西北海地区其实是沿海河流流域，与珠江水系并不 ...

如果元老院广西攻略的重点是桂北和桂东北片，那么先打梧州确实是个优选，上策可以威胁桂柳，下策可以保肇庆 关于从钦州出攻略南宁的的地形困难，实际上要比桂东山区要小，看过地形和等高线就会发现 标高超过 200 米的丘陵很少。当然了登陆钦廉说到底是一支偏师，如果元老院近期没有攻略越南的计划，也确实没有太大必要

---

宅男刑事 于 2018-1-4 21:12:44 发表了：

> xiaoxindehua 发表于 2018-1-4 20:14
>
> 不早就明皮澳心事实控制了么，还派去了一批规划民公务员

不等于军事占领啊

---

宅男刑事 于 2018-1-4 21:25:26 发表了：

> 猫失前爪 发表于 2018-1-4 21:06
>
> 钦江连邕江?你挖了运河了？

你看到重点了吗？我的意思是如果钦江水系的通航能力可以保障对南宁的攻略需要，如果走北线【这是最短距离】 转运站可以设在如今钦北区大寺镇 到南宁行军距离更短 地形相对平坦，元老院的骡马运输能力完全可以保证&nbsp;&nbsp;如果走东线可以设在如今的灵山县平南镇或者贵港市的南乡镇&nbsp;&nbsp;南乡镇又是邕江郁江水系与浔江水系的结点 既然元老院已经拿下梧州 那么等于两条补给线都打通了【钦州湾—大寺—南宁】 【梧州—平南—南宁】拿下南宁攻略距离比从梧州翻山越岭近的多 攻略钦廉地区的意义不仅局限于所谓【偏师】【左勾拳】同时也是对越南的战略威慑行动。

---

宅男刑事 于 2018-1-4 21:33:26 发表了：

> 猫失前爪 发表于 2018-1-4 20:59
>
> 那个抢滩登陆和你想的往内陆进攻不是一个级别的东西，往内陆进攻需要大量物资补给，17 世纪在没码头的地方 ...

钦江的通航能力还是可靠的——解放初期，钦江中、下游常年可通航。丰水季节，15 吨位船只可从钦州镇溯江而上通至灵山县檀圩，航程 110 公里 而且钦州湾本来就具备码头条件，水文条件也很好，完全可以支持南宁攻略的需要

---

猫失前爪 于 2018-1-4 21:48:18 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 21:33
>
> 钦江的通航能力还是可靠的——解放初期，钦江中、下游常年可通航。丰水季节，15 吨位船只可从钦州镇溯江而 ...

所以要丰水期才能走 15 吨船，这肯定不够啊

---

猫失前爪 于 2018-1-4 21:48:39 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 21:25
>
> 你看到重点了吗？我的意思是如果钦江水系的通航能力可以保障对南宁的攻略需要，如果走北线【这是最短距离 ...

钦江水系的通航能力不能保障对南宁的攻略需要，就这样

---

宅男刑事 于 2018-1-4 21:56:12 发表了：

> 猫失前爪 发表于 2018-1-4 15:54
>
> 你来背补给

就算不打南宁 军事占领钦廉地区的意义也有三点:1.航运枢纽方便转运元老院的血肉【煤炭和越南大米】2.钦廉地区本身也是产粮区，可以作为两广地区粮食补充渠道，而且海运更便利 3.对越南形成战略威慑，防止趁虚而入

---

猫失前爪 于 2018-1-4 22:22:53 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 21:56
>
> 就算不打南宁 军事占领钦廉地区的意义也有三点:1.航运枢纽方便转运元老院的血肉【煤炭和越南大米】2.钦廉 ...

兵力不足，干部不足

---

isdily 于 2018-1-6 23:39:54 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 21:33
>
> 钦江的通航能力还是可靠的——解放初期，钦江中、下游常年可通航。丰水季节，15 吨位船只可从钦州镇溯江而 ...

拉倒吧，贵港常年能走 300 吨的船

15 吨的牙签船死一边去

---

isdily 于 2018-1-6 23:46:14 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-4 21:56
>
> 就算不打南宁 军事占领钦廉地区的意义也有三点:1.航运枢纽方便转运元老院的血肉【煤炭和越南大米】2.钦廉 ...

钦廉地区根本不是产粮区

钦廉地区人口在广西一直非常少，台风又多，跟粤西一块的苦哈哈

钦廉地区，只有合浦附近平坦一些，钦州根本不平坦，钦州下属的浦北灵山两个县山路崎岖

威马逊台风之后，我虽然只在钦州蹲点了 4 天，但是沿途高速路，钦州港等都跑了，根本不是平坦的地方，从南宁到钦州的高速公路，沿途都是大片的丘陵；从钦廉到南宁的土质公路，到民国时期陆荣廷时代才逐步完工的，之前的明清只会更差。

而且在明末，南宁周边各种羁縻州，你杀去南宁，首先要收拾一大堆的土司。而广西当时的产粮区基本上都在桂北，也就是桂林辖下诸县，去打南宁完全是南辕北辙闲的蛋疼的举动。

至于要确保鸿基，直接驻军鸿基就是了，费劲去南宁干嘛？

---

isdily 于 2018-1-6 23:51:34 发表了：

顺便说一下，直到今天北钦防地区的上思县仍然有山蚂蟥存在，——民国时代，包括廉钦都有这玩意；这玩意见到人会滑翔到人的脖子上吸血，不想伏波军被吸成人干，记得登陆廉钦以后多备桐油——虽然我觉得这是闲的蛋疼的举动。

冬天山蚂蟥的活动会减少，而同期各条河流的水位也下降，水运能力将非常差。

今天的南宁-钦州的高速路，就是当年条件最好的陆路，走的根本不是去贵港的南乡镇，而是南宁-邕宁南晓-大寺-钦州；敢走我南乡镇，信不信当年南乡附近的土司把伏波军掉队人员拉去剁了吃了？

---

isdily 于 2018-1-6 23:56:32 发表了：

贵港以前的名字叫贵县，贵县发展起来是因为当年的浔州府（今天贵港辖下的桂平县级市，也就是金田起义那地方）在广西准备修铁路的时候，乡绅认为铁路破坏风水，要求把铁路改到贵县去，当时贵县没啥大官，无法抗拒，最后铁路修到贵港，成为后来联系玉林的重要陆路通道

大约 60 年后，贵县逐步靠着郁江（西江中游的最重要水系，在桂平上游）和铁路实现水路联运，最后在 80 年代逐步赶上桂平，并在 96 年成立地级市的时候，以较小优势压倒桂平成为地市，从玉林地级市这分出来了。

在我大萌朝时代，贵县还是考虑下县城会不会被土司围攻的事情吧

---

isdily 于 2018-1-7 00:01:38 发表了：

哪怕到 49 年，广西全境拿下，广西的情况是，第一大城市桂林，第二大南宁，第三大是柳州（柳州作为建国后广西最重要的工业城市城市进行建设，后来工业是第一的），第四是梧州，而从生活水平来说，80 年代那会南宁人一度还不如梧州。

因为广西的河流 i，除了建国后划给广西的钦北防地区，其他地区的河流，包括崇左河池百色桂林柳州来宾南宁贵港玉林贺州的主要河流，都是要汇聚到梧州的西江的。

换言之 ，拿下梧州，向北可以打桂林，向西可以推浔州府和南宁，甚至崇左百色河池都能拿下，逆流而上还能通过河池的河流去贵州。

拿下钦北防，跟梧州的意义差的根本不是一点半点。

---

宅男刑事 于 2018-1-7 10:31:55 发表了：

> isdily 发表于 2018-1-7 00:01
>
> 哪怕到 49 年，广西全境拿下，广西的情况是，第一大城市桂林，第二大南宁，第三大是柳州（柳州作为建国后广西 ...

原来如此 学习了！

---

宅男刑事 于 2018-1-7 10:37:51 发表了：

> isdily 发表于 2018-1-6 23:51
>
> 顺便说一下，直到今天北钦防地区的上思县仍然有山蚂蟥存在，——民国时代，包括廉钦都有这玩意；这玩意见到 ...

我的想法就是 北线就是海运分基地开在钦州目前的高沙镇附近，钦江水运到大寺 从大寺再转陆路打南宁 看来还是太天真了

---

宅男刑事 于 2018-1-7 10:40:16 发表了：

> isdily 发表于 2018-1-7 00:01
>
> 哪怕到 49 年，广西全境拿下，广西的情况是，第一大城市桂林，第二大南宁，第三大是柳州（柳州作为建国后广西 ...

并不是否认打梧州的意义，只是觉得打钦廉开个分基地也是可以的，这么看来确实意义不大

---

isdily 于 2018-1-7 11:15:22 发表了：

> 宅男刑事 发表于 2018-1-7 10:40
>
> 并不是否认打梧州的意义，只是觉得打钦廉开个分基地也是可以的，这么看来确实意义不大 ...

打北钦防，性价比不高

集中兵力拿下梧州，接下来走西边去南宁还是走北边去桂林都可以，当然推荐肯定是去桂林，封闭湖广入口，或者作为进攻湖广的跳板

---
